%==============================================================================
\chapter{Fundamentação Teórica}\label{fundamentacaoteorica}
%==============================================================================
Neste capítulo são apresentamos todos os conceitos teóricos fundamentais para compreensão do nosso trabalho. Na \autoref{engenhariaderequisitos} falamos sobre a Engenharia de Requisitos tradicional e suas características. A \autoref{sistemasautoadaptativos} os Sistemas Autoadaptativos são explorados de forma conceitual, expondo suas propriedades e abordagens que auxiliam na \ac{er} para esses sistemas. Também fornecemos na \autoref{uml} uma breve visão sobre a \ac{uml}.
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Engenharia de Requisitos}\label{engenhariaderequisitos}
%------------------------------------------------------------------------------
A Engenharia de Requisitos é umas das ferramentas empregadas na Engenharia de Software. É caracterizada por ser um processo que fornece mecanismos para uma boa extração e entendimento das informações relacionadas ao universo de um problema. Definir os requisitos de um software é uma tarefa um pouco complexa, pois exige relação direta com o cliente que comumente não expressa de maneira clara o que ele necessita, dificultando a tarefa do analista em estabelecer todas as funcionalidades que devem estar implícitas a solução. Entender os requisitos de um problema está entre as tarefas mais difíceis enfrentadas por um engenheiro de software \cite{pressman2011engenharia}.

Existem diversas abordagens para \ac{er}, que fornecem um conjunto de técnicas que podem facilitar a definição, escrita, documentação, gestão e validação dos requisitos de um software quando aplicadas corretamente. Esses fatores tem influência direta na qualidade do software, custos, prazos e manutenção, permitindo que os profissionais tenham controle sobre essas questões. A \ac{er} pode ser aplicada em qualquer projeto que utilize um processo de software bem estruturado e a melhor abordagem deve ser escolhida de acordo com as características do projeto, visando suas peculiaridades. Vale destacar, que ainda existe a possibilidade de extrair técnicas de cada abordagem para criar um processo que otimize o trabalho da equipe no desenvolvimento de software.

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Processo de Engenharia de Requisitos}
%------------------------------------------------------------------------------
Alguns processos para \ac{er} são bem consolidados e utilizados para projetos de software. Cada autor possui uma visão particular sobre quais etapas são fundamentais para a obtenção e principalmente gerência dos requisitos. Nosso trabalho apresenta a visão de três autores basicamente: \citeonline{pressman2011engenharia}, \citeonline{sommervilleengenharia} e \citeonline{pfleeger2004software}. Exploramos as fases citadas por eles, discutimos sobre os pontos fortes de cada uma e apresentamos nosso modelo de processo para \ac{er}. 

Segundo \citeonline{pressman2011engenharia} um processo para \ac{er} tradicional deve conter as fases de concepção, levantamento, elaboração, negociação e especificação dos requisitos. Na concepção a equipe de análise busca entender o problema do cliente, seja por meio de entrevista, questionários ou conversas informais, visando obter o conhecimento do fluxo das atividades no universo do problema. Na sequência temos o levantamento de requisitos, pelo qual se tenta conhecer e definir os requisitos relatados pelo cliente, até mesmo por meio dos objetivos que eles esperam que a solução alcance. Na negociação é preciso que o cliente e usuários do sistema tenham discutido e informado sobre quais aspectos são importantes para o sistema a ser construído. A partir disso, começa uma negociação relacionada as prioridades, quais são realmente relevantes em uma primeira versão e que devem ser ótimas opções com relação a custo e riscos para o projeto.

Somado a isso ainda, temos a fase de especificação, que pode ser realizada de diferentes formas, como através de um documento de especificação, protótipos, modelos que reflitam os requisitos ou até mesmos modelos matemáticos, entre outras tantas formas. O objetivo é fornecer uma visão consistente do que tem que ser construído e isso deve levar em consideração o tamanho e complexidade da aplicação. Um bom documento talvez possa ser aquele que descreve de forma escrita, mas também utiliza recursos gráficos para auxiliar a compreensão. Além de todas essas fases, o autor ainda ressalta a utilização de uma técnica para gerência dos requisitos do projeto, que fornece uma maneira para alterá-los e manter assim a documentação atualizada.

 \citeonline{sommervilleengenharia} divide o processo em um estudo de viabilidade, elicitação, especificação e validação dos requisitos. Para ele um estudo de viabilidade fornece uma visão real da utilidade do sistema para o cliente, se os prazos e custos para construção são totalmente viáveis. Ainda apresenta uma fase para elicitação dos requisitos, onde a equipe de análise deve identificar os requisitos citadas pelo cliente/usuário que irão representar o sistema, criando algum artefato de modelagem. Juntamente a isso, uma etapa para especificação deve ser realizada, nela os requisitos do sistema são divididos e  documentados descritivamente através de requisitos do usuário e do sistema. Por fim, apresenta uma fase de validação, onde todas as informações da análise devem ser revisadas e validadas por meio de alguma técnica, como a construção de modelos, protótipos, \textit{checklists} de verificação e outras abordagens.

\citeonline{pfleeger2004software} sugere que a fase de análise possui um subgrupo chamado de Identificação e Análise de Requisitos, propondo sua divisão em: fases de análise, descrição do problema e prototipação com testes. A análise deve ser destinada para conhecimento e compreensão de todas as informações que cercam o problema do cliente. Na sequência a fase de descrição é utilizada para expressar as informações extraídas do cliente na fase anterior, validando se coerência nos dados e se as técnicas utilizadas na análise foram a melhor escolha e se foram aplicadas corretamente. Por último, na fase de prototipação com testes, a autora evidencia que a melhor forma de criar testes para validar o domínio do problema, da maneira como foi compreendido e definido pela equipe de análise através dos requisitos, é a criação de protótipos do sistema. 

Um bom processo para \ac{er} pode não ser aquele que segue exatamente a visão de um autor específico, mas sim uma adequação mista de fases que apresentam os aspectos mais fortes dos processos de diversos autores. Em nosso trabalho analisamos esses pontos de acordo com os autores citados anteriormente, estabelecendo vantagens e desvantagens dessas abordagens. Como exemplo  dessa análise, temos a ótica de \citeonline{pressman2011engenharia}, que apresenta uma abordagem bastante completa, com fases bem definidas e com responsabilidades atribuídas de forma colaborativa e sequencial. Porém esses aspectos podem ser prejudiciais  em projetos mais complexos e que utilizem um processo ágil, devido a grande necessidade de uma gerência ativa e também por demandar um tempo maior no planejamento. Essas questões podem afetar a agilidade do processo, consequentemente a construção do produto e ainda pior, a sua entrega.

Por outro lado, \citeonline{pfleeger2004software} possui uma proposta menos complexa, mais enxuta, que se bem planejada e apoiada de técnicas bem escolhidas para cada fase, pode resultar em uma análise de software mais eficiente. Existem diversas técnicas que podem apoiar a extração dos requisitos na fase de análise e algumas formas de se fazer uma descrição clara do problema, por exemplo, através de recursos de modelagem de requisitos. Mas um dos pontos mais relevantes é a possibilidade de criação de protótipos para testes que validem a compreensão da equipe de análise. \citeonline{sommervilleengenharia} também dedica uma fase para a validação dos requisitos e claramente induz através das fases do processo, a criação de artefatos que colaboram para a especificação de requisitos.

 A partir disso, definimos e apresentamos na \autoref{fig_modeloER}, um processo para \ac{er} combinando algumas das fases sugeridas por pelos autores estudados.
 
\begin{figure}[!htb]
\centering
\caption{Processo para ER utilizado em nosso trabalho.}
\includegraphics[width=11cm,height=6cm]{img/modeloER.jpg}
\label{fig_modeloER}
\end{figure}  

%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Investigação}
%------------------------------------------------------------------------------
A fase de Investigação é dedicada a descoberta dos requisitos de um software. Por meio dela, os analistas podem extrair do cliente todas as funcionalidades e limitações implícitas a solução. Um dos grandes problemas nessa fase é que na maioria das vezes o cliente não consegue expressar de forma suficientemente clara o que espera realmente que a aplicação faça. Dessa forma, cabe ao analista determinar a utilização de alguma técnica que o auxilie a extrair essas informações do cliente, como a utilização de entrevistas, etnografia, questionários, \textit{Brainstorms, Workshops} ou protótipos do sistema.

\textbf{Entrevista:} o analista executa de maneira formal ou informal e serve para capturar as informações sobre o problema e necessidades do cliente. 

\textbf{Etnografia:} nessa técnica, o analista acompanha a rotina do cliente e faz registros referentes as atividades executadas por ele diariamente no ambiente da empresa. A partir desses registros e observações o analista pode estabelecer um conjunto de requisitos do sistema.

\textbf{Questionário:} consiste em uma estrutura de questões referentes as atividades que o usuário desempenha rotineiramente. Tem o objetivo de extrair os requisitos do sistema por meio das respostas fornecidas por ele.

\textbf{\textit{Brainstorm}:} essa técnica consiste na geração de ideias de forma colaborativa e estruturada. Primeiramente as regras são definidas, como quem são os membros que podem participar, como funcionará o \textit{brainstorm}, e por fim vem a produção de ideias. Um líder deve expor os tópicos aos selecionados e eles devem responder com sus ideias para esses tópicos.  Ao final, todas as ideias produzidas são revisadas pelos participantes e as melhores são selecionadas para auxiliar na definição dos requisitos.

\textbf{\textit{Workshop}:} é uma reunião que visa agrupar \textit{stakeholders} com conhecimentos estratégicos e relevantes do problema, a equipe de análise e um mediador que inicia o processo de forma neutra. Um documento é gerado contendo todas as principais informações extraídas dos \textit{stakeholders}.

\textbf{Protótipos do Sistema}: por meio de protótipos desenhados pelos analistas, o cliente tem a possibilidade de visualizar como o seu problema está sendo tratado, se isso esta sendo feito da maneira e correta e como ele espera. Isso ainda permite acrescentar requisitos não identificados até o momento.
%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Análise}
%------------------------------------------------------------------------------
A análise serve como instrumento para a classificação, modelagem e negociação dos requisitos identificados na fase de investigação. Os requisitos de um software podem ser classificados de acordo com as suas propriedades, produzindo diferentes subgrupos de requisitos. Segundo \citeonline{pressman2011engenharia}, diferentes níveis de requisitos são úteis, pois eles comunicam informações sobre o sistema para diferentes tipos de leitor. A partir disso, também é possível criar modelos de análise para representar o entendimento do problema e criar uma visão geral pela qual pode-se examinar os requisitos identificados. Alguns autores defendem a utilização apenas de modelos de caso de uso para atingir esse objetivo, entretanto outros, induzem a criação de diversos modelos para representar os requisitos.

A análise também permite que os requisitos classificados e devidamente modelados sejam negociados com os \textit{stakeholders}, pois normalmente existem divergências entre as visões de cada \textit{stakeholder} e que precisam ser resolvidas o quanto antes para dar prosseguimento ao projeto. Por meio da negociação, os requisitos são priorizados para determinar os de maior valor para o cliente e consequentemente, os que serão desenvolvidos primeiramente.

\textbf{Classificação}

Os requisitos de um software são uma descrição detalhada das funcionalidades e restrições impostas a ele. Primeiramente, os requisitos são conhecidos pela ótica dos usuários, esses são os requisitos do usuário, logo esses requisitos são derivadas e constituem os requisitos do sistema, agora apresentando a visão dos analistas. 

Tradicionalmente os requisitos são classificados em requisitos funcionais e não funcionais. Requisitos funcionais são declarações de serviços que o sistema deve fornecer, de como o sistema deve reagir a entradas específicas e de como o sistema deve ser comportar em determinadas situações. Em alguns casos, os requisitos funcionais também podem explicitar o que o sistema não deve fazer \cite{sommervilleengenharia}. De forma resumida, descrevem as funcionalidades que o sistema deve desempenhar para satisfazer as necessidades dos usuários e são completados pelos requisitos não funcionais, que de forma não perceptível, determinam regras e ações para que o sistema possua essas funcionalidades. São restrições aos serviços ou funções oferecidos pelo sistema. Incluem restrições de \textit{timming}, restrições no processo de desenvolvimento e restrições impostas pelas normas \cite{sommervilleengenharia}. 

Os requisitos não funcionais podem ser derivados em permanentes ou transitórios, onde os permanentes expressam características inalteráveis durante o ciclo de vida do sistema e os requisitos transitórios, como o próprio nome sugere, são mutáveis durante esse ciclo. Seguindo essa linha de subdivisões, os requisitos funcionais são classificados em evidentes ou ocultos, onde respectivamente representam ações nas quais o usuário tem uma ação direta com o sistema, como a entrada de dados, e em ações que o sistema executa sem seu conhecimento, como consultas no banco de dados. Por fim, esses dois grupos de requisitos podem ser vistos como obrigatórios e desejáveis para implementação. Requisitos obrigatórios devem ser indiscutivelmente implementados, pois são essenciais para o objetivo do sistema, já os desejáveis são características que o usuário idealiza como complemento ao essencial.

Os requisitos não funcionais do sistema possuem ainda outras subclassificações descritas na literatura, como requisitos de produto, organizacionais, externos, de confiança, de usabilidade, etc. A utilização deles deve ser adequada a complexidade do projeto.

\textbf{Modelagem dos Requisitos} 

Os requisitos de um software, podem ser expressos através de modelos gráficos que permitem uma visão geral da análise e que possibilitam verificar o que está sendo construído e se isso esta sendo feito de maneira correta. Através de um modelo ou modelos conceituais que expressam a interação dos usuários com os cenários, é possível organizar toda a informação coletada na fase de investigação, eliminando redundâncias e inconsistências nos requisitos. Por meio desses modelos, é fornecido um mecanismo para validar os requisitos com as partes interessadas.

Existem alguns modelos que podem dar suporte a modelagem de requisitos, oferecidos em grande parte pela \textit{Unified Modeling Language} \ac{uml}. Um exemplo são os Casos de Uso de Alto Nível, que são representados pelo diagrama de casos de uso, onde todos os atores são identificados juntamente com as suas relações com o cenário (sistema). Através dessa técnica é possível visualizar quais usuários (atores) são responsáveis ou estão relacionados a determinado
caso de uso \cite{wazlawick2004analise}. Uma maneira de completar esse diagrama, é criando descrições dos casos de uso que poderão ser usadas na construção de outros modelos. 

\textbf{Negociação dos Requisitos}

A negociação é uma técnica que permite refinar os requisitos de um software e além disso priorizá-los. Para isso é necessária a participação de todos os envolvidos no processo, para que assim haja um consenso entre as necessidades de cada um e como eles desejam que o sistema resolva o problema. Esse é um trabalho que demanda um certo nível de paciência e experiência do analista, pois é uma difícil tarefa induzir os participantes a um ponto de equilíbrio entre as visões e ideias para o sistema. Além disso, a negociação possui um papel fundamental na priorização do requisitos, pois é necessário estabelecer quais são as necessidades relatadas pelo cliente que tem maior impacto na resolução do problema. Logicamente os requisitos ligados diretamente a essas necessidades são implementados primeiro.   

%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Especificação}
%------------------------------------------------------------------------------
A especificação tem como objetivo a construção de um documento para descrever o resultado obtido através das etapas anteriores do processo de \ac{er}. Esse documento contém todos os artefatos gerados durante a análise, e fornece ao cliente uma visão da solução que será vendida para ele. Os métodos ágeis de desenvolvimento argumentam que os requisitos mudam tão rapidamente que o documento de requisitos já está ultrapassado no momento que termina de ser escrito \cite{sommervilleengenharia}. Assim sugerem a utilização de estórias do usuário para substituir o documento, pois elas são identificadas e posteriormente selecionadas em ordem prioritária para desenvolvimento pelo cliente. 
Para \citeonline{pfleeger2004software}, não importa que métodos escolhemos para definir os requisitos, devemos manter um conjunto de documentos que registrem o resultado. Nós e nossos clientes vamos consultar os requisitos durante o desenvolvimento e a manutenção. 

Diante disso, podemos chegar a conclusão que é necessário manter uma forma de registro dos requisitos estabelecidos para construção de um sistema, independentemente do processo empregado no desenvolvimento. Isso pode ser realizado através de atualizações disparadas pela identificação da necessidade de mudanças nos requisitos a cada iteração do processo de \ac{er}. \citeonline{pfleeger2004software} sugere ainda a criação de dois documentos para especificar requisitos, um Documento para Definição dos Requisitos que apresenta em linguagem simples para o cliente, o conjunto de requisitos definidos para o sistema e que descrevem de maneira geral a solução a ser construída. O segundo registro é chamado de Documento para Especificação dos Requisitos e tem como alvo principal os usuários do sistema. Nesse documento os requisitos são descritos de forma simples, porém detalhada e que será utilizada pelos projetistas na construção da solução.
%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Validação}
%------------------------------------------------------------------------------
A fase de validação dos requisitos, serve como ferramenta para avaliar se o conjunto de requisitos definidos são corretos e satisfazem o problema. Essa etapa tem grande importância para todo o desenvolvimento de software, pois se os erros não forem identificados nesse momento do processo, consequentemente nas fases seguintes de projeto e codificação a solução será construída de maneira incorreta. Isso gera custos altos e retrabalho no menor caso e pode vir até mesmo comprometer um projeto. A validação de requisitos é o processo que determina que a especificação é consistente com a definição dos requisitos. Isto é, validação assegura que os requisitos atenderão às necessidades dos clientes \cite{pfleeger2004software}.

Entre as principais técnicas que auxiliam na validação dos requisitos temos a revisões, prototipações e a geração de casos de teste. Por meio das revisões é possível verificar de forma manual inconsistências nos requisitos através dos modelos gerados. Já os protótipos do sistema, tanto por meio de código ou por meio de ilustrações, permitem a visualização dos requisitos que foram definidos, assim os usuários podem identificar problemas no entendimento da solução. Por fim, a geração de casos de teste serve para validar os casos de uso criados para os requisitos definidos, e dessa forma testar incrementos do sistema. 
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Sistemas Autoadaptativos}\label{sistemasautoadaptativos}
%------------------------------------------------------------------------------
Diante do crescente uso e evolução softwares para solucionar problemas do dia a dia e até mesmo para prover algum grau de conforto em determinadas situações, surgiram os sistemas autoadaptativos. Essas aplicações tem como objetivo satisfazer as necessidades dos usuários diante de variações do ambiente, que normalmente estão relacionadas a eventos previamente identificados. Esses sistemas conseguem mudar o seu comportamento em tempo de execução com o mínimo ou sem nenhuma intervenção humana, mesmo em ambientes dinâmicos. Os objetivos do sistema são monitorados e as falhas são tratadas com compensações ou atividades de recuperação \cite{daengenharia}.  

\acp{sa} utilizam como base para qualquer adaptação seus próprios recursos de software e hardware, assim conseguem corresponder as expectativas do usuário diante das mudanças capturadas. A necessidade de implementação destes softwares esta comumente atribuída a cenários complexos que exigem flexibilidade das funcionalidades para resolver as questões de interesse do usuário em uma solução unificada, consequentemente essa complexidade afeta todo o ciclo de desenvolvimento de software, principalmente na definição dos requisitos onde se torna necessário ao analista conhecer as incertezas do ambiente e também as relações existentes entre elas. Os requisitos adaptativos envolvem a noção de variabilidade associada às funcionalidades ou restrição de qualidade do sistema \cite{qureshi2010requirements}.

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Propriedades dos Sistemas Autoadaptativos}
%------------------------------------------------------------------------
Os \acp{sa} possuem características que os tornam softwares que envolvem pouca ou nenhuma intervenção humana. Essas propriedades estão relacionadas ao termo "auto", que na computação nos remete a ideia de automação nas tomadas de decisões. A autoadaptação é um comportamento que pode incluir propriedades de autoconfiguração,
autorecuperação, auto-otimização, autoproteção e autogestão \cite{daengenharia}. A seguir listamos e ilustramos através da \autoref{fig_imgSA}, as principais propriedades atribuídas nesse sentido aos \acp{sa}.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=9cm]{img/imgSA.jpg}
\caption{Principais propriedades dos Sistemas Autoadaptativos.}
\label{fig_imgSA}
\end{figure}
 
\textbf{Autogestão}

Por meio dessa propriedade o software tem a capacidade de escolher qual a melhor decisão no momento, determinando quando e de que maneira um requisito é afetado por uma variação, consequentemente o que ele deve reconhecer na mudança e qual adaptação deve selecionar para o problema. Além disso, torna possível ao sistema conhecer todas as suas funcionalidades e características para melhor resolver as adaptações.  

\textbf{Autoconfiguração}

A autoconfiguração permite ao software realizar as configurações necessárias para sua execução de acordo com as necessidades do memento, ou seja, através dela o software baseado nas variações existentes, determina as funcionalidades ou grupo de funcionalidades que estarão ativas e que resolverão a adaptação. 

\textbf{Autorecuperação}

Através dos recursos disponíveis de software e hardware, o sistema busca reconhecer falhas e tratá-las fazendo compensações ou atividades de recuperação, que podem ser viabilizada pela substituição de componentes em tempo de execução. Essa propriedade da autoadaptação está relacionada diretamente com a autoconfiguração do sistema.

\textbf{Autoproteção}

Alguns \acp{sa} utilizam redes de internet ou alguma forma de comunicação remota, por isso esta propriedade tem impacto direto sobre a segurança dessa comunicação. A autoproteção é utilizada para tratar a segurança em um \ac{sa} evitando ataques que ameaçam as funcionalidades ou os dados do software \cite{adaptiveDynamicAndResilientSystem}

\textbf{Autoexplicação}

Por meio desta propriedade, o sistema pode justificar os motivos pelos quais tomou certa decisão e quais foram as mudanças que provocaram a adaptação. Por exemplo, o sistema pode comunicar ao usuário que mudou de fonte de comunicação de dados, justificando que a mesma é mais rápida em determinado momento ou menos instável.

\textbf{Abordagens que Utilizam Essas Propriedades}
 
Algumas abordagens já consolidadas apresentam essas propriedades como alicerces da implementação. Como ocorre no caso dos Sistemas Autonômicos criados pela \textit{International Business Machines} \ac{ibm} em 2001 que são capazes de manter a si próprios com mecanismos que fornecem auto-otimização, autorecuperação, e autoconfiguração. Essa abordagem valida a propriedade de autogerenciamento de sistemas autônomos através de uma comparação com o sistema nervoso humano que controla as demais partes do corpo.

Foi proposta também uma abordagem nomeada de Sistemas Inteligentes, que usa autoexplicação para justificar suas atividades em forma de linguagem natural para os usuários. Isto fornece ao sistema um método para recuperação a falhas de hardware e software. Relacionados ainda as propriedades adaptativas, temos ainda os Sistemas Baseados em Serviços \acp{sbs} que utilizam serviços disponíveis na internet como fonte de dados para suas funcionalidades. O comportamento autoadaptativo desses sistemas se encontra em sua capacidade de adaptação e utilização desses serviços que podem sofrer modificações ou estarem indisponíveis com o tempo \cite{qureshi2010requirements}.
 
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Engenharia de Requisitos para Sistemas Autoadaptativos} \label{erparasa}
%------------------------------------------------------------------------
Sistemas autoadaptativos são objeto de um grande número de pesquisas pelo mundo, fato devido aos benefícios obtidos através deles como a redução de custos, manutenções e  dependências humana. No que diz respeito ao desenvolvimento, existem algumas abordagens fortemente difundidas pela comunidade que fornecem algum tipo de orientação e suporte, como é o caso do Goal Oriented Requirements Engineering \ac{gore} (a abordagem \ac{gore} não foi criada para sistemas autoadaptativos, porém foi adotada pela comunidade por que ela oferece recursos importantes para o desenvolvimento de qualquer software) e do \textit{Feedback Control Loop}, existem outras que estão sendo discutidas, como é o caso do \textit{Self-Explanation} \cite{daengenharia}.

No que diz respeito a Engenharia de Requisitos para \acp{sa}, ainda há muitos pontos a serem explorados, pois a \ac{er} tradicional não consegue refletir todos os aspectos de incertezas inerentes a esses sistemas. Diante disso diversos pesquisadores tem proposto \textit{frameworks}, como mostramos na seção 3.2.1 dos nossos trabalhos relacionados, além de linguagens para especificação de requisitos derivados do ambiente, como \textit{RELAX}.

\textbf{A Linguagem de Especificação \textit{RELAX}}

\textit{RELAX} é uma linguagem estruturada de requisitos proposta por \citeonline{whittle2010relax} para dar suporte a especificação de requisitos de sistemas autoadaptativos. Essa linguagem utiliza recursos sintáticos e semânticos com fundamentos matemáticos para representar aspectos ambientais, temporais e de incerteza nos requisitos \cite{whittle2010relax}.
O vocabulário dessa linguagem é baseado essencialmente por um conjunto de operadores, que representam os aspectos temporais, modais e ordinais do sistema e também por fatores de incerteza pelos quais é possível mapear o requisito. A \autoref{tab:operadoresRelaxEDefinicoes}, apresenta o conjunto de operadores definidos para construção de especificações na linguagem \textit{RELAX} e a \autoref{tab:semanticaOperador} a semântica para uso desses operadores.

%\begin{figure}[!htb]
%	\centering
%	\includegraphics[width=17cm,height=8cm]{img/glossarioSintaxeRelax.jpg}
%	\caption{Operadores Relax~\cite{whittle2010relax}.}
%	\label{fig_GloSintaxe}
%\end{figure}

\begin{table}[!htb]
	\footnotesize
	\caption[Operadores Relax]{Operadores Relax~\cite{whittle2010relax}.}
	\begin{center}
		\label{tab:operadoresRelaxEDefinicoes}
		\begin{tabular}{m{5cm}m{10cm}}
			\toprule
			\textbf{Operador Relax} & \textbf{Descrição}\\
			\hline
			\textbf{Operadores Modais} & \\
			\textit{SHALL} & O requisito deve conter.\\
			\textit{MAY..OR} & O requisito especifica uma ou mais alternativas.\\
			\textbf{Operadores Temporais} & \\
			\textit{EVENTUALLY} & O requisito deve conter eventualmente.\\
			\textit{UNTIL} & O requisito deve garantir até uma posição futura.\\
			\textit{BEFORE, AFTER} & O requisito deve realizar antes ou depois de um determinado evento.\\
			\textit{IN} & O requisito deve realizar durante um determinado tempo.\\
			\textit{AS EARLY, LATE AS POSSIBLE} & Um requisito especifica algo que deve realizar, logo ou deve se atrasar o maior tempo possível.\\
			\textit{AS CLOSE AS POSSIBLE TO [frequência]} & Um requisito especifica algo que acontece repetidamente, mas a frequência pode ser flexibilizada.\\
			\textbf{Operadores Ordinais} & \\
			\textit{AS CLOSE AS POSSIBLE TO [quantidade]} & Um requisito especifica algo que acontece repetidamente, mas a quantidade pode ser flexibilizada.\\
			\textit{AS MANY, FEW AS POSSIBLE} & O requisito especifica uma quantidade contável, mas o número exato pode ser flexibilizado.\\
			\textbf{Fatores de Incerteza} & \\
			\textbf{ENV} & Define um conjunto de propriedades que compreendem o ambiente do sistema.\\
			\textbf{MON} & Define um conjunto de propriedades que podem ser monitoradas através do sistema.\\
			\textbf{REL} & Define a relação entre as propriedades \textbf{ENV} e \textbf{MON}.\\
			\textbf{DEP} & Identifica as dependências entre os requisitos (relaxados e invariantes).\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

%\begin{figure}[!htb]
%	\centering
%	\includegraphics[width=17cm,height=9cm]{img/glossarioSemanticaRelax.jpg}
%	\caption{Semântica das Expressões Relax~\cite{whittle2010relax}.}
%	\label{fig_GloSemantica}
%\end{figure}

\begin{table}[!htb]
	\footnotesize
	\caption[Semântica para Expressão Relax]{Semântica para Expressão Relax~\cite{whittle2010relax}.}
	\label{tab:semanticaOperador}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{m{4cm}m{6cm}m{5cm}}
			\toprule
			\textbf{Expressão Relax} & \textbf{Informal} & \textbf{Formalização FBTL}\\
			\hline
			\textit{SHALL} $\phi$ & $\phi$ é verdade em qualquer estado & \textbf{AG} $\phi$\\
			\textit{MAY} $\phi_1$ \textit{OR MAY} $\phi_2$ & em qualquer estado, ou $\phi_1$ ou $\phi_2$ são verdades & \textbf{AG} ($\phi_1 or \phi_1$) \\
			\textit{EVENTUALLY} $\phi$ & será verdade em algum estado futuro & \textbf{AF} $\phi$ \\
			$\phi_1$ \textit{U} $\phi_2$ & $\phi_1$ será verdadeiro até $\phi_2$ tornar-se verdadeiro & \textbf{AF} $\phi$ \\
			\textit{BEFORE} e $\phi$ & $\phi$ é verdade em qualquer estado ocorrendo antes do evento \textbf{e} & \textbf{A} $\chi_<$ $e_d$ é a duração até a próxima ocorrência de \textbf{e} \\
			\textit{AFTER} e $\phi$ & $\phi$ é verdade em qualquer estado que ocorre após o evento \textbf{e} & \textbf{A} $\chi_>$ $e_d$ $\phi$ \\
			\textit{IN} t $\phi$ & $\phi$ é verdade em todo o estado no intervalo de tempo \textbf{t} & (\textit{AFTER} $t_start$ $\phi$ and \textit{BEFORE} $t_end$ $\phi$) onde $t_start$, $t_end$ são eventos que denotam o início e o fim do intervalo \textbf{t}, respectivamente \\
			\textit{AS EARLY AS POSSIBLE} $\phi$ & $\phi$ torna-se verdadeiro em algum estado tão perto do tempo atual quanto possível & \textbf{A} $\chi_>=_d$ $\phi$ onde d é a duração difusa definida de tal forma que seus membros de função tem o seu máximo em 0 (ou seja, M(0)= 1) e diminui continuamente para os valores > 0 \\
			\textit{AS LATE AS POSSIBLE} $\phi$ & $\phi$ torna-se verdadeiro em algum estado tão próximo do tempo t = $\infty$ possível & \textbf{A} $\chi_>=_d$ $\phi$ onde d é a duração difusa definida de tal forma que seus membros de função tem o seu valor mínimo em 0 (ou seja, M(0)= 0) e aumenta continuamente para os valores >0\\
			\textit{AS CLOSE AS POSSIBLE} TO f $\phi$ & $\phi$ é verdade em intervalos periódicos, onde o período é tão perto de f possível & \textbf{A} ($\chi=_d$ $\phi$ and $\chi=2_d$ $\phi$ and $\chi=3_d$ $\phi$ and...) onde \textbf{d} é a duração difusa definida de tal modo que a sua função de adesão tem o seu valor máximo, no período definido por f (ou seja, M(d)= M(2d)=...=1) e diminui continuamente para valores inferiores e superiores a d (e 2d, ...)\\
			\textit{AS CLOSE AS POSSIBLE} TO q $\phi$ & existe alguma função $\Delta$ tal que $\Delta(\phi)$ são quantificáveis e $\Delta(\phi)$ é tão próximo de 0 possível & \textbf{AF}(($\Delta(\phi)$-q) pertence a S, onde S é um conjunto fuzzy cuja função de composição tem um valor no zero (M(0)= 1) e diminui continuamente em torno de zero. $\Delta(\phi)$ "conta" o quantificável, que será comparado com q \\
			\textit{AS MANY AS POSSIBLE} $\phi$ & existe alguma função $\Delta$ tal que $\Delta(\phi)$ é tão perto de $\infty$ possível & \textbf{AF} ($\Delta(\phi)$ pertence a S), onde S é um conjunto fuzzy cuja função de pertinência tem 0 valor no zero (M(0)= 0) e aumenta continuamente em torno de zero \\
			\textit{AS FEW AS POSSIBLE} $\phi$ & existe alguma função $\Delta$ tal que $\Delta(\phi)$ é quantificáveis e é o mais próximo possível a 0 & \textbf{AF} ($\Delta(\phi)$ pertence a S), onde S é um conjunto fuzzy cuja função de pertinência tem um valor no zero (M(0)= 1) e diminui continuamente em torno de zero\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
  
 A seguir, apresentamos um exemplo de requisito especificado na linguagem \textit{RELAX}, onde o contexto é a utilização de \acp{sa} no cenário de casas inteligentes.
 

\textbf{Expressão textual utilizando operadores \textit{RELAX}:}

\begin{equation}
\textit{O sistema de torneira \textbf{\textit{SHALL}} garantir \textbf{\textit{AS EARLY AS POSSIBLE}} }
\end{equation}
\begin{equation}
\textit{que ao encontrar as mãos do usuário a água seja liberada e de acordo com o}
\end{equation}
\begin{equation}
\textit{afastamento das mãos o fluxo de água diminua \textbf{\textit{IN}} 3 segundos.}
\end{equation}

O requisito acima utiliza os operadores \textbf{\textit{SHALL}}, um operador modal para representar a expressão "deve", e os operadores \textbf{\textit{AS EARLY AS POSSIBLE}} e \textbf{\textit{IN}} que respectivamente, informa que o a ação deve ser executada o mais cedo possível e o tempo para diminuíção do fluxo da água. Traduzindo esse requisito para linguagem natural teríamos a seguinte proposição:

\textbf{Tradução da expressão textual utilizando operadores \textit{RELAX}:}

\begin{equation}
\textit{O sistema de torneira \textbf{\textit{DEVE}} garantir \textbf{\textit{O MAIS CEDO POSSÍVEL}} }
\end{equation}
\begin{equation}
\textit{que ao encontrar as mãos do usuário a água seja liberada e de acordo com o}
\end{equation}
\begin{equation}
\textit{afastamento das mãos o fluxo de água diminua \textbf{\textit{EM}} 3 segundos.}
\end{equation}

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Unified Modeling Language} \label{uml}
%------------------------------------------------------------------------------

A \ac{uml}, em português Linguagem de Modelagem Unificada, é uma linguagem visual padronizada para a modelagem de software que faz uso de diagramas, pelos quais é possível visualizar, especificar, construir e documentar artefatos de desenvolvimento. Deve ficar bem claro, porém, que a UML não é uma linguagem de programação, e sim uma linguagem de modelagem, uma notação, cujo objetivo é auxiliar os engenheiros de software a definirem as características do sistema, tais como
seus requisitos, seu comportamento, sua estrutura lógica, a dinâmica de seus processos e até mesmo suas necessidades físicas em relação ao equipamento sobre o qual o sistema deverá ser implantado \cite{guedes2009uml}.

\textbf{A importância da UML}

Segundo \citeonline{booch2006uml}, o segredo de construir desde softwares pequenos até grandes sistemas esta em criar o código correto e pensar como será possível elaborar menos software. Para isso, a construção de um software com certo nível de qualidade deve levar em consideração a definição de uma boa arquitetura, processo e ferramentas a serem utilizadas.

Com esse objetivo a Engenharia de Software utiliza a modelagem como sendo uma das técnicas mais influentes no projeto de um software. Através dela, obtemos uma técnica para visualização do problema e ainda da solução em diversos níveis de modelagem, que permite o entendimento desde aspectos arquiteturais a comportamentais do sistema. A \ac{uml} viabiliza a construção desses modelos de forma padronizada e unificada, pois fornece diagramas para representar esses diferentes níveis de visão, baseados em sólidos conceitos analisados e estruturados em uma única solução. Os modelos gerados pela \ac{uml} ajudam a equipe de desenvolvimento a visualizar o sistema e adequar a forma como desejamos que seja, além de proporcionar um guia para o desenvolvimento do sistema.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Conclusão do Capítulo}
%------------------------------------------------------------------------------

Neste capítulo apresentamos os aspectos que tornam fundamental a utilização da \ac{er} no processo de desenvolvimento de software, visto os benefícios que podem ser providos quando aplicada devidamente na fase de análise de software. Através da \ac{er} é possível ter conhecimento de forma clara do problema do cliente e assim otimizar o desenvolvimento nas etapas seguintes. Apresentamos também, os Sistemas Autoadaptativos de forma conceitual e exploramos as características do desenvolvimento dessas aplicações. Por fim, exploramos de forma sucinta a \ac{uml}, ressaltando sua fundamental importância para a Engenharia de Software. Unindo os conceitos explorados nesse capítulo, firmamos por meio de abordagens consolidadas, a proposta central deste trabalho, que visa prover melhorias no processo de \ac{er}, especificamente análise de requisitos, por meio da construção de modelos conceituais providos pela \ac{uml}.   

%==============================================================================
\chapter{Métodos e Recursos} \label{metodoserecursos}
%==============================================================================
Apresentamos neste capítulo, os métodos e recursos que de alguma forma colaboram para os objetivos do nosso trabalho. Na \autoref{praticasES}, exploramos as ferramentas e técnicas que utilizamos para aplicação da Engenharia de Software. Na \autoref{plataformaeclipse} exploramos a Plataforma de Desenvolvimento Eclipse e sua arquitetura. Por último, a \autoref{emf} apresenta o \textit{plugin} de desenvolvimento \ac{emf}.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Práticas da Engenharia de Software}\label{praticasES}
%------------------------------------------------------------------------------
Nessa seção são apresentadas algumas práticas da Engenharia de Software que utilizamos para alcançar os objetivos desse trabalho, sendo elas a aplicação do processo de desenvolvimento de software \ac{rup}, \textit{User Stories} e \textit{StoryBoards}.
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{\textit{Rational Unified Process}}\label{processounificado}
%------------------------------------------------------------------------------

O \ac{rup} é um processo para desenvolvimento de software que atualmente pertence a empresa \ac{ibm}. Foi criado na década da 90 como alternativa ao modelo de desenvolvimento cascata, se baseando no Modelo Espiral para fornecer aspectos de iteratividade somados a características incrementais e de customização.  Seu objetivo principal é a construção de softwares com alto nível de qualidade e que satisfazem as necessidades do cliente, dentro dos prazos e custos aceitáveis. É um processo considerado pesado e preferencialmente aplicável a grandes equipes de desenvolvimento e a grandes projetos, porém o fato de ser amplamente customizável torna possível que seja adaptado para projetos de qualquer escala. 

Esse processo utiliza algumas abordagens para atingir esses objetivos, consolidadas a partir de experiências de sucesso na indústria de produção de software que são listadas e caracterizadas sucintamente a seguir:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Desenvolvimento Iterativo e Incremental:} ao contrário da visão do modelo cascata, esse processo usa uma abordagem iterativa e incremental, onde pedaços do software são construídos a cada iteração, seguindo a execução de todas as Disciplinas (exploramos mais para frente no texto) do processo, que se somam aos de mais incrementos.
	
	\item \textbf{Gerenciamento de Requisitos:} o processo fornece um guia de como obter, organizar e descrever os requisitos de um sistema e como documentar as funcionalidades \cite{kruchten2001rational}. 
	
	\item \textbf{Arquitetura Baseada em Componentes:} orienta a produção de sistemas baseados em componentes que podem ser facilmente extensíveis e reutilizáveis. 
	
	\item \textbf{Modelo Visual de Software:} esse processo utiliza amplamente a \ac{uml} como linguagem padrão de modelagem de software, assim permitindo aos diversos tipos de envolvidos terem uma visão geral do projeto.
	
	\item \textbf{Verificação Contínua da Qualidade de Software:} o processo induz a gerência da qualidade durante todo o ciclo de desenvolvimento de software.
	
	\item \textbf{Controle de Mudança de Software:} a capacidade de gerir a mudança está fazendo certo de que cada alteração é aceitável. O processo descreve como controlar, acompanhar e monitorar as alterações para permitir o desenvolvimento iterativo de sucesso \cite{kruchten2001rational}.	
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Fases do Processo Unificado}\label{faserup}
%------------------------------------------------------------------------------

Esse modelo de processo, também divide o desenvolvimento de software basicamente em quatro fases que são executadas a cada iteração. A seguir citamos brevemente essas fases do processo.

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Fase de Concepção}
	
	Nessa fase acontece a comunicação com o cliente e planejamento, enfatizando o escopo do sistema. Assim são avaliados todos os riscos e estimativas que envolvem desde de o levantamento de requisitos até a implementação do sistema.
	
	\item \textbf{Fase de Elaboração}
	
	A fase de elaboração serve como instrumento para definição da arquitetura, podendo ser necessária a criação de protótipos iniciais baseados nos principais requisitos do sistema. Por fim, são elencadas as melhores possibilidades e adequadas ao modelo arquitetural final.
	
	\item \textbf{Fase de Construção}
	
	Começa a construção do software e/ou incremento de software nessa fase. Aqui ocorre a maior parte da codificação do software com base na arquitetura definida.
	
	\item \textbf{Fase de Transição}
	
	Nesta fase do desenvolvimento acontece a entrega do software ou incremento para o usuário, respectivamente como entrega final ou para fins de teste. Este é o momento que são realizados os treinamentos com o usuário do software.
\end{enumerate}
%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Disciplinas do Processo Unificado}\label{disciplinasrup}
%------------------------------------------------------------------------------

A cada fase executada no processo são gerados artefatos provenientes de nove disciplinas, que são de responsabilidade de atores distintos. Listamos a seguir essas Disciplinas:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Modelagem do Negócio:}  onde os requisitos definidos pela equipe de desenvolvimento devem estar alinhados corretamente aos interesses dos \textit{stakeholders} para aquela funcionalidade específica.
	
	\item \textbf{Requisitos:} descrevem as funções e restrições do sistema por meio escrito e de casos de uso que são visualizados e acordados com todos os interessados.
	
	\item \textbf{Análise e Designe:}  ocorre a transformação dos requisitos em modelos do sistema que será construído, contendo as especificações técnicas para codificação de cada caso de uso.
	
	\item \textbf{Implementação:}  os programadores convertem os modelos criados em código-fonte.
	
	\item \textbf{Teste:} o código fonte é testado e os erros e defeitos são documentados e endereçados aos responsáveis.
	
	\item \textbf{\textit{Deployment:}} garante que o software implementado fique disponível para os usuários.
	
	\item \textbf{Gerenciamento de Configuração e Mudança:} serve como instrumento para controle das mudanças no software por meio de atualizações, afim de manter a integridade dos artefatos e consequentemente do projeto.
	
	\item \textbf{Gerenciamento do Projeto:} é a ferramenta utilizada para manter o andamento do projeto, balanceando todos os aspectos relevantes, como: riscos, recursos humanos, tempo, etc. Estabelecendo dessa forma, regras para garantir a entrega do produto.
	
	\textbf{Ambiente:} nessa disciplina são definidas todas as ferramentas é métodos a serem utilizadas no projeto.
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{\textit{User Stories}}\label{userstories}
%------------------------------------------------------------------------------
As \textit{user stories}, ou simplesmente histórias do usuário, são narrativas que definem e caracterizam as funcionalidades de um produto baseadas na perspectiva do usuário. Elas podem ser construídas a partir de conversas ou uso de alguma técnica da análise de software, como as citadas no \autoref{engenhariaderequisitos} do nosso trabalho.

Essa técnica para elicitação de requisitos está comumente relacionada as abordagens de desenvolvimento ágeis, mas podem ser adequadas a qualquer projeto de software. Por meio das histórias do usuário, é possível obter a visão do produto como um todo, de uma forma simples e leve. Porém elas não descrevem detalhes das funcionalidades, pois os mesmos devem ser extraídos como complemento da história. Os detalhes de negócios podem ser documentados de diferentes formas e anexados à \textit{User Story}. Acredita-se, no entanto, que apenas Critérios e Testes de Aceitação da User Story já representem documentação suficiente, uma vez que devem cobrir todos os aspectos de negócios do requisito \cite{userstoryknowledge21}.

As \textit{user stories} são construídas através da especificação de atores, ações e a funcionalidades. Como o exemplo a seguir proposto por \citeonline{myscrumhalf}, representando respectivamente os aspectos citados: 
\begin{itemize}
	\item Como um \textbf{vendedor responsável pelo setor de livros} eu quero \textbf{procurar por livros filtrando por nome} para que seja possível \textbf{verificar se o livro X está disponível para pronta entrega}.
\end{itemize}

Essa técnica ajuda no desenvolvimento de software, particionando um grande problema em subproblemas mais simples. Dessa forma, fornece uma alternativa aos casos de uso, que muitas vezes podem se tornar complexos ou uma visão muito limitada das necessidades do cliente. 

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{\textit{StoryBoards}}\label{storyboard}
%------------------------------------------------------------------------------
É uma técnica narrativa utilizada para descrever ações por meio de imagens, símbolos e palavras que lembram histórias em quadrinhos e assim expressar as intenções e sentimentos que estão relacionados a interação de uma personagem a um determinado cenário. Sugere-se a criação de cenas isoladas, representando a sequencia de filmagem em poucos quadros por vez, repetindo o processo até o fim da narrativa \cite{storyboardbraga}.

Na análise de software essa técnica pode ser utilizada como apoio a definição do requisitos. A partir dela é possível representar os usuários e o sistema em seu ambiente de trabalho e validar se a compreensão do problema é correta. Além disso, permite organizar as informações e focar na história (projeto), descobrir a melhor forma de resolver um determinado problema e apresentar o problema aos interessados, determinando também as prioridades para o desenvolvimento.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Plataforma Eclipse}\label{plataformaeclipse}
%------------------------------------------------------------------------------
Eclipse é um \textit{Integrated Development Environment} \ac{ide} \cite{ecliseDocumentationLuna} multiplataforma (\textit{Windows, Linux},etc.) e \textit{open source} para desenvolvimento de software na linguagem Java, mas pelo qual também é possível programar em linguagens como PHP e C/C++ através de versões específicas. Esta ferramenta é baseada na adição e combinação de \textit{plugins} que viabilizam outras funcionalidades a \ac{ide}.

Apesar de ser utilizada comumente apenas como editor de texto para programação, Eclipse é essencialmente uma plataforma que oferece desenvolvimento de aplicações e componentes no formato desses \textit{plugins}, permitindo aos desenvolvedores criarem suas próprias extensões da ferramenta e versões para suporte a diferentes linguagens de programação, como é o caso das citadas anteriormente, mas também aplicações não relacionadas a desenvolvimento. Para que a criação de \textit{plugins} ocorra de forma nivelada, o componente para desenvolvimento \ac{pde} (\textit{Plugin Development Environment}) oferece opções e limitações para que aja adaptação ao ambiente padrão Eclipse, tornando-o uma solução unificada para diversos problemas.   
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Arquitetura da Plataforma Eclipse}
%------------------------------------------------------------------------
Na Figura 3, apresentamos uma visão geral sobre a arquitetura da plataforma Eclipse, onde podemos observar também claramente um exemplo de integração de \textit{plugins}, como ocorre com o \textit{Java Development Tools} \ac{jdt}, que fornece suporte a programação em linguagem Java e o \ac{pde} para desenvolvimento de \textit{plugins} que utiliza os seus recursos. Mas nosso foco nessa seção, como dito anteriormente, será na arquitetura fornecida pela plataforma e mostrada no retângulo maior ("Plataforma Eclipse").  

Como podemos visualizar na \autoref{fig_arqEclipse}, existe uma base comum para qualquer componente construído para a plataforma. Esses recursos são listados e explorados a seguir de forma sucinta:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm,height=7cm]{img/arqEclipse.png}
	\caption{Arquitetura da Plataforma Eclipse~\cite{introplateclipse}.}
	\label{fig_arqEclipse}
\end{figure}

\textit{\textbf{Workspace}} - Responsável por administrar recursos do usuário, que são organizados dentro de um ou mais projetos e também pelo armazenamento dos mesmos.

\textbf{\textit{Workbench}} - Interface gráfica do usuário que permite gerenciar as funcionalidades da ferramenta e que é baseada em dois componentes principais: \textit{JFace} e \textit{Standard Widget Toolkit} \ac{swt}.
A \ac{swt} é um conjunto de inúmeros componentes visuais que permitem a construção de interfaces gráficas respeitando os padrões dos sistemas operacionais ao qual as aplicações são destinadas. Já o \textit{\textbf{JFace}} é um \textit{plugin} que tem o objetivo de facilitar a implementação de algumas das funcionalidades da \ac{swt}, através de classes e funções com um certo nível de abstração, que diminui fortemente a replicação de código. Um exemplo é a abstração de eventos, como o de botões que teriam a mesma estrutura, porém com ações diferentes. 

\textbf{\textit{Help}} - Sistema de documentação que visa fornecer aos utilizadores guias e referências para o ambiente de desenvolvimento ou aos \textit{plugins} acoplados.

\textbf{\textit{Team}} - Permite ao desenvolvedor fazer versionamento de projeto para trabalhar em equipe utilizando repositórios remotos.

\textbf{\textit{Debug}} - Fornece ao usuário um mecanismo de depuração completo, com a inclusão da capacidade de execução por etapas, com a configuração de pontos de interrupção e valores, inspeção de variáveis e valores, e suspensão e retomadas de encadeamentos. 

\textbf{\textit{Plataforma Runtime}} - Descobre que \textit{plugins} estão disponíveis no diretório de \textit{plugin} da \ac{ide} e interpreta os seus arquivos.

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Arquitetura de Plugins da Plataforma Eclipse}
%------------------------------------------------------------------------

Todo o plugin construído para a Plataforma Eclipse é constituído basicamente por dois arquivos. Primeiramente citaremos o arquivo escrito no formato \textit{Extensible Markup Language} \ac{xml}, que tem por objetivo guardar um registro de todas as dependências relacionadas a execução do \textit{plugin}, como outros \textit{plugins}, pacotes, extensões e pontos de extensão. O segundo é o arquivo Java \textit{Archive} \ac{jar}, que contém todo o código fonte, imagens, configurações e dados utilizados pelo \textit{plugin}. Esse arquivo é interpretado pela máquina virtual do Java e pode ser disponibilizado como componente ou mesmo um ponto executável, como é o caso das versões da plataforma desenvolvidas para suporte as linguagens PHP e C/C++. Com isso podemos concluir que um \textit{plugin} não precisa ser necessariamente um componente a ser adicionado ao ambiente de desenvolvimento Eclipse, mas também uma distribuição da plataforma com fins específicos. A \autoref{fig_arquiteturaPlugin} a seguir apresenta uma visão geral dessa arquitetura.  

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=5cm,height=7cm]{img/arqPlugin.png}
	\caption{Arquitetura de um \textit{plugin} da Plataforma Eclipse.}
	\label{fig_arquiteturaPlugin}
\end{figure}

O arquivo \ac{jar} contém todas as classes utilizadas pelo \textit{plugin} e devem estar organizadas de acordo com a sua finalidade. Na arquitetura desse arquivo existem duas classes por padrão como podemos observar na \autoref{fig_arquiteturaPlugin}, uma chamada \textit{Activador} e a outra \textit{Simple View}. O \textit{Activador} é responsável por determinar o controle do ciclo de execução do \textit{plugin} e o acesso das preferências do ambiente eclipse para realizar configurações \cite{apostilaEclipseI}. Já a classe \textit{Simple View} trata as questões relacionadas a gerência das interfaces gráficas do ambiente. Juntamente a essas classes ainda temos o arquivo \textit{contexts} no formato \ac{xml} que guarda informações de suporte ao uso do \textit{plugin}.
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{\textit{Plugin Development Environment}}
%------------------------------------------------------------------------
O \ac{pde} também é um \textit{puglin} desenvolvido para a Plataforma Eclipse e que utiliza recursos do \ac{jdt}, provendo um ambiente para criar, desenvolver, testar, depurar e implantar \textit{plugins} dentro do \textit{workbench} da plataforma. Esse subprojeto é divido em três componentes principais:\textit{ Build}, UI e \ac{api} \textit{Tools} \cite{ecliseDocumentationLuna}.

Essencialmente esses componentes são responsáveis respectivamente por fornecer ao desenvolvedor recursos de geração automática das configurações através de arquivos como "build.properties" e "plugin.xml" para empacotamento e distribuíção do \textit{plugin}, recursos de interface gráfica que permitem criar aplicações que usam desde editores de programação até módulos de suporte a configurações do \textit{plugin}, basicamente iguais as da própria Plataforma Eclipse e também por fornecer um conjunto de ferramentas da \ac{api} que possibilitam identificar e solucionar problemas com versões dos componentes do software e ainda prover otimizações para execução do \textit{plugin}.
%------------------------------------------------------------------------------
\section{\textit{Eclipse Modeling Framework}}\label{emf}
%------------------------------------------------------------------------------
\ac{emf} é um \textit{framework} desenvolvido na forma de \textit{plugin} da Plataforma Eclipse e viabiliza o desenvolvimento baseado em modelos, além de fornecer mecanismos capazes de converte-los em código. Essa ferramenta tem uma distinção entre o metamodelo e o modelo real. O metamodelo descreve a estrutura do modelo. Um modelo é um exemplo concreto deste metamodelo \cite{emfvogella}. Podemos observar na \autoref{fig_emf}, que o \ac{emf} unifica três importantes tecnologias: \ac{xml}, código Java e modelos da \textit{Unified Modeling Language} \ac{uml}. Com ele é possível criar modelos da \ac{uml} e gerar código Java de maneira automática a partir desses modelos. 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm,height=7cm]{img/emf.png}
	\caption{Tecnologias Unificadas no EMF~\cite{budinsky2004eclipse}.}
	\label{fig_emf}
\end{figure}

Esse \textit{framework} suporta três níveis de geração de código:

\textbf{Modelo:} a partir da modelagem conceitual, gerando todos os pacotes, classes, atributos e operações.

\textbf{Adaptadores}: são responsáveis por sincronizar alterações no modelo conceitual com o código e vice-versa.

\textbf{Editor:} um editor devidamente estruturado que está de acordo com o estilo recomendado para editores modelo Eclipse \ac{emf} e serve como um ponto de partida para começar a personalização \cite{ecliseDocumentationLuna}.

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Arquitetura do EMF}
%------------------------------------------------------------------------
A arquitetura básica do \textit{framework} está consolidado sobre três estruturas principais, como mostrado na \autoref{fig_arquiteturaDaPlataforma}. Primeiramente temos o \ac{emf} propriamente dito, como base para o restante do núcleo e que inclui um modelo de meta (\textit{ecore}) para descrever e fornecer suporte em tempo de execução para os modelos, incluindo notificações de alteração, suporte a persistência com padrão \ac{xml} serializado e uma \ac{api} de reflexão muito eficiente para manipular objetos genericamente \cite{ecliseDocumentationLuna}. Somado a isso temos o \textit{EMF.Edit} que utiliza os recursos da \textit{JFace} para criar o ambiente baseado nas funcionalidades disponibilizadas pela Plataforma Eclipse e ainda classes genéricas para o editor de modelos. E por fim o \textit{EMF.Codegen} que possui a responsabilidade de fornecer todos os componentes necessários para uma ferramenta gráfica de modelagem, utilizando os recursos do \textit{Java Development Tooling} \ac{jdt}.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm,height=8cm]{img/arqPEMF.png}
	\caption{Arquitetura Base do EMF.}
	\label{fig_arquiteturaDaPlataforma}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Arquitetura Básica de um Projeto EMF}
%------------------------------------------------------------------------
O metamodelo é uma representação visual da estrutura mínima que deve ser construída para satisfazer o projeto de um software. O \ac{emf} permite ao desenvolvedor criar esses metamodelos de forma visual basicamente através de dois mecanismos fornecidos pela arquitetura: \textit{ecore} e \textit{genmodel}. O objetivo do \textit{ecore} é armazenar as informações sobre as classes definidas. Já o \textit{genmodel} é responsável por conhecer todos os caminhos e informações dos de mais arquivos para geração de código, além de conter os parâmetros que determinam como o código deve ser gerado. A \autoref{fig_arquiteturaEmf} apresenta uma visão da arquitetura básica do projeto \ac{emf}, incluindo o arquivo de configuração \textit{manifest.mf} que armazena todas a dependências do projeto.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm,height=5cm]{img/arqEmf.png}
	\caption{Arquitetura Básica de um Projeto EMF.}
	\label{fig_arquiteturaEmf}
\end{figure}

Através do \textit{ecore} é possível determinar diversas propriedades do metamodelo como as seguintes:

\textit{\textbf{EClass}} - nessa propriedade definimos uma classe com zero ou mais atributos, com ou sem relacionamentos.

\textit{\textbf{EAttribute}} - representa um atributo para a classe com um tipo definido e valor declarado ou não. 

\textbf{\textit{EReference}} - determina a o valor da extremidade na relação existente com as demais classes. Ou seja, se há uma relação onde ela aponta para outra classe ou se ela é referenciada por essa classe. 

\textit{\textbf{EDataType}} - aqui podemos determinar o tipo do atributo da classe.

%==============================================================================
\section{Conclusão do Capítulo}
%==============================================================================
Apresentamos neste capítulo as práticas da Engenharia de Software utilizadas em nosso trabalho, colocamos em evidência um estudo sobre a Plataforma Eclipse, sobre o desenvolvimento de \textit{plugins} para ela e ainda uma \textit{framework} para desenvolvimento orientado a modelos, \textit{Eclipse Modeling Framework} \ac{emf}.
%==============================================================================
\chapter{Trabalhos Relacionados}\label{trabalhosrelacionados}
%==============================================================================

Neste capítulo apresentamos os trabalhos relacionados as questões de interesse para o contexto do nosso estudo. Assim, os artigos selecionados contém modelos ou ferramentas de suporte a \ac{AR} de sistemas tradicionais e de sistemas autoadaptativos. Como método de apoio a seleção, utilizamos um mapeamento sistemático que tem como objetivo determinar questões e critérios relevantes para pesquisas, sendo possível filtrar conteúdos de uma maneira específica e detalhada. \citeonline{petersen2008systematic} divide o mapeamento sistemático em três etapas, o planejamento, sua realização e a análise dos resultados. Na \autoref{tmetodologia} apresentamos a metodologia para investigação de trabalhos no estudo, onde são mostrados os  critérios de seleção dos trabalhos utilizados, na \autoref{tresultados} estes trabalhos são abordados de forma genérica. Por fim, na \autoref{tconclusao}, apresentamos uma conclusão sobre a pesquisa realizada  levando em consideração aspectos positivos e negativos relevantes.
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Metodologia}\label{tmetodologia}
%------------------------------------------------------------------------------
 O objetivo do nosso mapeamento é uma investigação por trabalhos que apresentam ferramentas de suporte a \ac{AR} de sistemas tradicionais e sistemas autoadaptativos e quais são as estratégias que essas ferramentas suportam.  Os questionamentos realizados são listadas a seguir:

	\begin{itemize}
		\item Quais são as soluções de suporte a modelagem de requisitos?
		\item Quais são as soluções de suporte a classificação de requisitos?
		\item Quais são as soluções de suporte a negociação de requisitos?
	\end{itemize}

Primeiramente definimos que o mecanismo de busca padrão seria o Google \textit{Scholar}, pois essa ferramenta engloba várias bases conceituadas para trabalhos científicos relevantes. Em segundo lugar inserimos as seguintes palavras chave: \textit{requirements engeneering, requirements analisys, suport tool e self adaptative systems}. Para filtrar ainda mais a busca por conteúdos de nosso interesse e que contivessem informações atuais, o mapeamento possui critérios para inclusão e exclusão, onde determinamos que o ano de publicação deveria ser entre 2011 a 2015 e  que seriam incluídos artigos que abordassem o desenvolvimento ou aspectos relacionados ao desenvolvimento desse tipo de ferramenta. Para exclusão os trabalhos que fossem classificados como \textit{systematic mapping, systematic review, surveys, technical reports, research agenda} não seriam levados em consideração.

Por fim, determinados que os trabalhos deveriam ser classificados de acordo com o tipo da publicação e os objetivos de cada um e que essencialmente os dados extraídos seriam os objetivos, metodologias e resultados encontrados pelos autores.
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Resultados}\label{tresultados}
%------------------------------------------------------------------------------
Para classificarmos os resultados da busca, foram respondidas as questões do estudo na ordem apresentada acima. Abordamos primeiramente os trabalhos que respondem nossas questões de forma aplicada a Engenharia de Requisitos tradicional, posteriormente são citados os trabalhos que focam diretamente no desenvolvimento de \acp{sa}.
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Quais são as soluções de suporte a modelagem de requisitos?}
%------------------------------------------------------------------------------

\citeonline{dimitrijevic2015comparative} trazem um estudo comparativo entre ferramentas que auxiliam na gerência de \textit{User Stories} em processos de desenvolvimento de software ágeis e ressaltam no estudo a importância da  utilização de \textit{user stories} para apoiar na modelagem de requisitos. Além disso os autores fazem uma avaliação a cerca das tendências e a viabilidade da aplicação destas técnicas. 

CORAMOD é apresentado por \citeonline{brace2014coramod} que apontam para o uso de \textit{checklists} como ferramenta para análise e validação dos requisitos especificados para um sistema. A abordagem destaca esse como sendo um dos caminhos mais racionais para análise, pois é intuitivo e claro, além de ser uma forma simples de validar e complementar a especificação e permitir que a modelagem ocorra com o máximo de adequação possível. Por outro lado \citeonline{de2014scram} destacam a utilização de protótipos para modelagem  na aplicação da ER de forma colaborativa para elicitar e definir requisitos. O trabalho proposto apresenta "Scram-CK", uma ferramenta desenvolvida para web, visando facilitar o acesso dos \textit{stakeholders} aos protótipos e assim permitindo que eles forneçam \textit{feedbacks}. 

\citeonline{siqueira2014transforming} apresentam uma abordagem para obtenção de modelos de caso de uso de forma semi-automatizada através de modelos de negócios. Uma ferramenta chamada  \textit{EMUCase(Enterprise Model to Use Case Model)} é construída e apresentanda como \textit{plugin} da \ac{ide} Eclipse. As informações são convertidas primeiramente em um diagrama que representa o modelo de negócios da empresa, que com o uso de regras de transformação são convertidas para o modelo de casos de uso.

\citeonline{casamayor2012functional} nos mostram uma ferramenta para  mineração de textos para extrair as funcionalidades a partir dos mesmos utilizando um mecanismo de análise formal. Os textos são escritos em linguagem natural e descrevem as ações dos atores em seus devidos cenários, assim através de algoritmos específicos, detecta os atores e agrupa tarefas relacionadas a eles. 

\citeonline{ali2010reasoning} propõem uma ferramenta com um conjunto de mecanismos para análise automatizada de conflitos entre requisitos de software autoadaptativos chamada Re-Context. Essa ferramenta da suporte a \ac{AR} através da melhoria no método de definição de requisitos e é baseada em \textit{Goal Metrics}. Sua eficácia foi avaliada em um estudo de caso em uma \textit{smart-house} para pessoas com "demência".

\citeonline{liu2012context} exploram as incertezas que cercam o desenvolvimento de modelos de sistemas autoadaptativos orientados a serviços(SoSas). O resultado final do trabalho é a criação de um protótipo de ferramenta de suporte a análise e modelagem de requisitos de \acp{sa} chamada ConUSER. A ferramenta foi testada em um cenário de cidade com tráfego inteligente por três especialistas e obtiveram \textit{feedbacks} positivos dos mesmos . Essencialmente ocorre a converção da especificação em \ac{r2ml} adotada pelos autores como linguagem padrão,  em um modelo de requisitos utilizando o modelo I*(I Star) da metologia orientada a objetivos.

\citeonline{dalpiaz2011exploiting} faz um estudo aprofundado a cerca da varibilidade de contexto e social de requisitos de softwares autoadaptativos. No trabalho, o autor ressalta as relações sociais existentes usuários e organizações e propõe a utilização do termo Sistemas Sócio-Técnicos\acp{sst} para designá-las. São desenvolvidos dois propótipos de ferramentas que auxiliam na especificação e modelagem de requisitos de \acp{sa} levando em consideração a varialibilidade do contexto em \ac{sst}. A eficácia das ferramentas é garantida com dois estudos de caso onde foram aplicadas, sendo os resultados positivos e satisfatórios para o autor. 

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Quais são as soluções de suporte a classificação de requisitos?}
%------------------------------------------------------------------------------
A revisão permitiu identificar que a tendência adotada pela maioria dos pesquisadores é foco na classificação de requisitos tradicional, basicamente Requisitos Funcionais e Não Funcionais. Os trabalhos estudados normalmente visam mais os requisitos funcionais. \citeonline{liu2012context} focam na classificação de requisitos de \acp{sa} de duas formas: Requisitos do Usuário e Requisitos de Serviços, que como o próprio nome sugere, tem como objetivo identificar as interações dos usuários e serviços entre si. Porém os demais autores não classificam formalmente os requisitos, imergindo diretamente na especificação ou modelagem dos mesmos. 

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Quais são as soluções de suporte a negociação de requisitos?}
%------------------------------------------------------------------------
O uso de \textit{checklists} como ferramenta para análise e validação dos requisitos especificados para um sistema são apresentados na abordagem CORAMOD por \citeonline{brace2014coramod}. Com uso dessa ferramenta as partes interessadas tem uma visão do que será projetado, permitindo assim que elas façam correções e negociações sobre a priorização do requisitos. Os Protótipos apresentados por \citeonline{de2014scram} para modelagem de requisitos tornam a \ac{er} colaborativa. O trabalho proposto apresenta "Scram-CK", uma mixagem entre duas abordagens: Scram, que fornece uma estrutura para geração de requisitos e CK que traz outra estrutura para raciocinar sobre o projeto e sua evolução. A ferramenta proposta foi desenvolvida para web, visando facilitar o acesso dos \textit{stakeholders} aos protótipos e assim permite que eles forneçam \textit{feedbacks}.

Para a engenharia de requisitos de \acp{sa}, nenhuma abordagem específica foi citada na revisão dos trabalhos selecionados para negociação desse tipo de requisitos. 
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Conclusão do Capítulo}\label{tconclusao}
%------------------------------------------------------------------------------
Neste capítulos podemos através do estudo obter variadas informações a respeito a \ac{er} de sistemas tradicionais e sistemas autoadaptativos e logicamente, como proposto no objetivo desse trabalho, de ferramentas e abordagens utilizadas para dar suporte a análise de requisitos que foram ou estão sendo desenvolvidas pelo mundo. E ainda através disso as práticas e técnicas que essas ferramentas abordaram ou propuseram para sua construção. 

%==============================================================================
\chapter{Desenvolvimento Preliminar}\label{desenvolvimentopreliminar}
%==============================================================================
Neste capítulo apresentamos o desenvolvimento da proposta do nosso trabalho, uma ferramenta de suporte a análise de requisitos especificados na linguagem \textit{RELAX} \cite{whittle2010relax}. Para a realização deste objetivo, utilizamos o processo de desenvolvimento \ac{rup} e os demais conceitos explorados nos \autoref{fundamentacaoteorica} e \autoref{metodoserecursos}. Seguindo as fases do \ac{rup}, em nossa primeira iteração, apresentamos as fase de Concepção e Elaboração.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Fase de Concepção}\label{concepcao}
%------------------------------------------------------------------------------
A fase de concepção é dedicada para o conhecimento do problema, para obtermos uma visão geral do que deve ser construído e se isso é viável dentro de uma estimativa custos definida. A finalidade da concepção é coletar apenas informação suficiente para estabelecer uma visão comum, decidir se avançar é exeqüível e se o projeto merece séria investigação na fase de elaboração \cite{larman2002utilizando}.  

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Descrição do Problema}\label{descrproblema}
%------------------------------------------------------------------------------
Ao falarmos do desenvolvimento de sistemas autoadaptativos, existem diversas particularidades que aumentam a complexidade da \ac{er} quando aplicada a eles, mas que ao mesmo tempo a tornam uma peça essencial. \citeonline{whittle2010relax} apresentam a linguagem \textit{RELAX} para auxiliar na especificação de requisitos de \acp{sa}, como exploramos na \autoref{erparasa} (Engenharia de Requisitos para Sistemas Autoadaptativos), porém o próprio autor ressalta e ainda conforme já mencionamos anteriormente, poucas ferramentas auxiliam a análise de requisitos de \acp{sa}, especificamente a modelagem desses requisitos, ou as que a fazem, tornam o trabalho do analista complexo. 

Como exemplo, temos as ferramentas apresentadas por  \citeonline{dalpiaz2011exploiting} e \citeonline{liu2012context}, que geram modelos de requisitos baseados no modelo I*(I \textit{Star}) da abordagem \ac{gore}. Isso pode se tornar um empecilho para equipes de análise inexperientes no desenvolvimento de \acp{sa}, pois normalmente há uma familiarização com especificações e modelos de requisitos menos complexos existentes na \ac{er} tradicional.   

Uma possível solução para essa situação, está justamente em diminuir a lacuna entre especificações tradicionais e de sistemas autoadaptativos, através da modelagem de requisitos, utilizando modelos já conhecidos e bem difundidos.   

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Descrição da Solução}\label{descrsolucao}
%------------------------------------------------------------------------------
Nossa proposta é a construção de uma nova versão da ferramenta \textit{Relax Editor} (\autoref{fig_relaxeditor}), que foi construída no formato de \textit{plugin} da \ac{ide} Eclipse e permite especificar requisitos na linguagem \textit{RELAX}. Através dela, é possível criar projetos para análise de requisitos de \acp{sa}, utilizando formulários para descrever o requisito, a dependência com outros requisitos, o ambiente e monitores e o relacionamento existente entre eles. Além disso, a ferramenta possui mecanismos para verificação sintática que garantem especificações com qualidade e ainda fornece uma conversão semântica para um modelo padrão.

Nosso foco é fornecer um mecanismo para modelagem dos requisitos, através da construção de modelos conceituais providos pela \ac{uml}, apoiando de forma visual as especificações em linguagem \textit{RELAX}.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=17cm,height=10cm]{img/relaxeditor.png}
	\caption{Ambiente da Ferramenta \textit{Relax Editor}.}
	\label{fig_relaxeditor}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Visão Geral}\label{visaogeral}
%------------------------------------------------------------------------------
Nessa seção, apresentamos uma visão geral do escopo da ferramenta, utilizando a técnica de \textit{User Stories}. Abordamos essa técnica de maneira sucinta na \autoref{userstories} da seção de Práticas da Engenharia de Software do \autoref{metodoserecursos}. 
 
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{\textit{User Stories}}\label{userstories}
%------------------------------------------------------------------------------
As \textit{user stories} são declarações do usuário, que descrevem as funcionalidades do sistema por meio de suas interações com o ambiente de trabalho. A seguir, na \autoref{tab:userstories} listamos nossas \textit{user stories}:

\begin{table}[!htb]
	\footnotesize
	\caption[Narrativas de Requisitos]{Narrativas de Requisitos.}
	\label{tab:userstories}
	\begin{tabular}{m{1.0cm}m{12.5cm}}
		\toprule
		\textbf{ID} & \textbf{Descrição}\\
		\hline
		1 & Como desenvolvedor, quero analisar os requisitos de Sistemas Autoadaptativos utilizando a linguagem de especificação \textit{RELAX}, apoiada da criação de modelos conceituais, para que eu possa entender e expressar melhor os aspectos ambientais e de incerteza relacionados a eles. \\
		2 & Como desenvolvedor, quero salvar minha análise de requisitos para futuras edições.\\
		3 & Como desenvolvedor, quero verificar erros de análise por meio da sintaxe da linguagem \textit{RELAX}, garantindo requisitos expressos de maneira correta.\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Fase de Elaboração}\label{Elaboração}
%------------------------------------------------------------------------------
Na fase de elaboração é realizada a definição da arquitetura do software, com isso pode-se inciar a criação de  outros modelos que representam a solução.  A elaboração é composta por interações que tem como objetivo incrementar os modelos construídos e alinhar projeto e codificação a cada ciclo. Nessa seção, apresentamos os artefatos criados em nossa primeira interação. 
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Arquitetura da Ferramenta}\label{arquitetura}
%------------------------------------------------------------------------------
Nossa arquitetura, primeiramente segue o padrão da plataforma de desenvolvimento Eclipse que deve ser respeitado, pois a ferramenta proposta se trata de um \textit{plugin} desenvolvido para essa plataforma. Segundo, decidimos optar pelo padrão \ac{mvc}, por fornecer uma visão de solução baseada em camadas. Na \autoref{fig_arqFerramenta}, podemos observar essas camadas.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm,height=7cm]{img/arqFerramenta.png}
	\caption{Arquitetura da Ferramenta Baseada no Padrão \ac{mvc}.}
	\label{fig_arqFerramenta}
\end{figure}
 
A camada \textit{Model} é responsável por conter as classes que representam as regras de negócio da aplicação e que também podem envolver processamento de informações. Essa camada interage diretamente com a \textit{Controller}, que provê essas informações para ela. A camada Controller também gerencia as interfaces do sistema, seja capturando as informações da interface ou comunicando outras informações por meio delas. Por último temos a camada \textit{View}, que armazena as interfaces da aplicação e seus componentes gráficos que são providos pela Plataforma Eclipse. Além disso, nessa camada o \textit{plugin} \ac{emf}, abordado na \autoref{emf}, será utilizado para suporte a modelagem conceitual.  
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{\textit{StoryBoard} da Ferramenta}\label{storyboard}
%------------------------------------------------------------------------------
A \autoref{fig:storyboards}, apresenta o resultado da aplicação da técnica de \textit{storyboard}, explorada na \autoref{storyboard} do nosso trabalho, para de maneira objetiva mostrar as funcionalidades da ferramenta. São elas: criar projetos de análise de requistos, especificar requisitos na linguagem \textit{RELAX}, criar modelos conceituais para suporte a especificação e verificar a escrita dos requisitos. 

\begin{figure}[htb]
   \begin{center}
		\includegraphics[scale=0.384]{img/st1}
		\includegraphics[scale=0.384]{img/st2}
	\end{center}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.383]{img/st3}
		\includegraphics[scale=0.383]{img/st4}
	\end{center}
	\caption{\textit{StoryBoard} da Ferramenta}\label{fig:storyboards}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Conclusão do Capítulo}\label{concdevpreliminar}
%------------------------------------------------------------------------------

Neste capítulo apresentamos os primeiros artefatos para a construção da ferramenta proposta. Foi possível definir a arquitetura e uma \textit{StoryBoard} para representar as funcionalidades da aplicação. Partindo deste ponto, nas próximas iterações serão construídos os modelos iniciais para representar a solução e que serão refinados a partir disso.